\documentclass{beamer}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian]{babel}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{listings}
\usepackage{indentfirst}
\usetheme{Warsaw}
\begin{document}
\title{Курсовая работа}
\institute{Численные методы разрешения задачи о разорении игрока}
\date{Минск, 2018} 
% Создание заглавной страницы
\frame{\titlepage} 
\begin{frame}{Постановка задачи}
	\begin{block}{Условие}
	За столом сидят два игрока. У первого в распоряжении находится $A (A>0)$ рублей, у второго в распоряжении находится $B (B>0)$ рублей. Перед ними на столе лежит асимметричная монета (вероятность, что выпадет аверс равняется $p$, которое принимает значение от $0$ до $1$). Если на монете выпадает аверс, то рубль выигрывает первый игрок (второй игрок выплачивает первому один рубль), а если выпадает реверс, то первый игрок платит второму один рубль.
	\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}{Постановка задачи}
	\begin{itemize}
		\item Вероятность того, что один из игроков выиграет все монеты у другого игрока.
		\item Вероятность выигрыша одного из игроков за $n$ ходов.
		\item Математическое ожидание продолжительности игры.
		\item Математическое ожидание продолжительности игры при меняющейся вероятности выпадения решка в зависимости от числа рублей у игрока(вероятность выпадения решка равна $p_i$, если число рублей принадлежит промежутку $M_i,M_{i+1}$)
	\end{itemize}
\end{frame}
\begin{frame}{Вероятность выиграть}
	\begin{block}{Рекуррентное соотношение}
			Обозначим $P_i$ вероятность выиграть при наличии $i$ монет, тогда очевидно, что $T_0=0$ и $T_{A+B}=1$.\\
			 Вероятность выигрыша при $i$ монетах можно выразить через соседние вероятности: $P_i=pP_{i+1}+(1-p)P_{i-1}$.
	\end{block}
	\begin{block}{Начальные условия для метода прогонки}$$
		\begin{cases}
			-P_1+pP_2=0,\\
			(1-p)P_{i-1}-P_i+pP_{i+1}=0,\quad i=\overline{2, (A+B-2)}\\
			(1-p)P_{A+B-2}-P_{A+B-1}=-p;\\
		\end{cases}$$
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Вероятность выиграть}
	\begin{block}{Решение рекуррентного соотношения}
		\begin{itemize}
			\item При $p=0.5$: 
			$$P_i=\frac{i}{A+B}$$
			\item При $p\neq0.5$: 
			$$P_i=\dfrac{x_1^{i}-x_2^{i}}{x_1^{A+B}-x_2^{A+B}}$$
		\end{itemize}
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Вероятность выиграть за $n$ ходов}
	\begin{block}{Высчитывание по слоям}
			Обозначим вероятность иметь $i$ рублей на $j$ ходу как $P_{i,j}$.\\
			Вероятности выиграть за $n$ ходов $P_{A+B,n}$ можно высчитать исходя из предыдущих ходов с помощью формул:
			$$\begin{cases}
			P_{i, j + 1} = qP_{i + 1, j} + pP_{i-1, j},\quad j=\overline{0, n},\quad i=\overline{2, A+B-2}\\
			P_{1,j+1}=qP_{2,j}\\
			P_{0,j+1}=qP_{1,j}+P_{0,j}\\
			P_{A+B-1,j+1}=pP_{A+B-2,j}\\
			P_{A+B,j+1}=pP_{A+B-1,j}+P_{A+B,j}
			\end{cases}$$
			Начальные значения: $$\begin{cases}
			P_{A,0}=1\\
			P_{i,0}=0,\; i = 0,.. ,A-1, A+1,.. ,A+B
			\end{cases}$$
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Средняя продолжительность игры}
	\begin{block}{Запись через рекурсию}
		Обозначим математическое ожидание продолжительности игры при $i$ начальных рублях как $T_i$, тогда очевидно, что $T_0=0$ и $T_{A+B}=0$ так как игра не состоится.\\
		Тогда $T_A$ можно искать из системы уравнений:
			$$\begin{cases}
			T_0 = 0\\
			T_{i} =1 + pT_{i+1}+(1-p)T_{i-1},\quad i=\overline{1,A+B-1}\\
			T_{A+B}=0\\
			\end{cases}$$
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Средняя продолжительность игры}
	\begin{block}{Матричная форма}
		Выразим уравнение $T_{i} =1 + pT_{i+1}+(1-p)T_{i-1}$ как перемножение матрицы на вектор: 
		$$\begin{pmatrix}
		T_{i+1}\\
		T_i\\
		1
		\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
		\frac{1}{p}&	\frac{(p-1)}{p}&	-\frac{1}{p}\\
		1&	0&	0\\
		0&	0&	1
		\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
		T_i\\
		T_{i-1}\\
		1
		\end{pmatrix}
		$$
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Средняя продолжительность игры}
	\begin{block}{Нахождение $T_1$}
		$$\begin{pmatrix}
		T_{A+B}\\
		T_{A+B-1}\\
		1
		\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
		\frac{1}{p}&	\frac{(p-1)}{p}&	-\frac{1}{p}\\
		1&	0&	0\\
		0&	0&	1
		\end{pmatrix}^{A+B-1}\begin{pmatrix}
		T_1\\
		T_0\\
		1
		\end{pmatrix}
		$$
	\end{block}
	\begin{block}{Нахождение $T_A$}
		$$\begin{pmatrix}
		T_{A}\\
		T_{A-1}\\
		1
		\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
		\frac{1}{p}&	\frac{(p-1)}{p}&	-\frac{1}{p}\\
		1&	0&	0\\
		0&	0&	1
		\end{pmatrix}^{A-1}\begin{pmatrix}
		T_1\\
		T_0\\
		1
		\end{pmatrix}
		$$
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Средняя продолжительность игры при изменении вероятности выпадения аверса}
	\begin{block}{Отличие от предыдущей формулировки задачи}
		При достижении числа рублей у игрока равным $M_i(i=\overline{0,m}:\; 0\leq M_i\ \leq A+B)$, у игроков меняется игровая монета, на монету с вероятностью выпадения аверса равным $p_i (i=\overline{0,m}:\; 0< p_i<1)$.\\
		Будем считать, что $M_0=0, M_m=(A+B)$ и то, что $M_i$ упорядочены по возрастанию.
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Средняя продолжительность игры при изменении вероятности выпадения аверса}
	\begin{block}{Решение с помощью перемножения матриц}
		Адаптируем решение из предыдущего случая  к такой формулировки. Введем обозначение:
		$$
		\Delta_i=\begin{pmatrix}
		\frac{1}{p_i}&\frac{p_i-1}{p_i}&-\frac{1}{p_i}\\
		1&0&0\\
		0&0&1
		\end{pmatrix}
		$$
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Средняя продолжительность игры при изменении вероятности выпадения аверса}
	\begin{block}{Уравнение для $T_1$}
		$$
		\begin{pmatrix}
		T_{A+B}\\
		T_{A+B-1}\\
		1
		\end{pmatrix}=\prod_{i=0}^{m}\Delta_i^{M_{i+1}-M{i}}\cdot\begin{pmatrix}
		T_1\\
		T_0\\
		1
		\end{pmatrix}
		$$
	\end{block}
	\begin{block}{Уравнение для $T_A$}
		$$
		\begin{pmatrix}
		T_{A}\\
		T_{A-1}\\
		1
		\end{pmatrix}=\prod_{i=0}^{k-1}\Delta_i^{M_{i+1}-M{i}}\cdot\Delta_k^{A-M_{k}}\cdot\begin{pmatrix}
		T_1\\
		T_0\\
		1
		\end{pmatrix}
		$$
	\end{block}
\end{frame}
\begin{frame}{Рассмотренные вопросы}
	\begin{itemize}
		\item Вероятность того, что один из игроков выиграет все монеты у другого игрока.
		\item Вероятность выигрыша одного из игроков за $n$ ходов.
		\item Математическое ожидание продолжительности игры.
		\item Математическое ожидание продолжительности игры при меняющейся вероятности выпадения решка в зависимости от числа рублей у игрока(вероятность выпадения решка равна $p_i$, если число рублей принадлежит промежутку $M_i,M_{i+1}$).
	\end{itemize}
\end{frame}
\end{document}